**天航**（），[射手座](../Page/射手座.md "wikilink")，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")，香港小說會副理事長。曾就讀[全完中學](../Page/全完中學.md "wikilink")，曾是[香港大學聖約翰學院宿生及田徑隊隊長](../Page/香港大學聖約翰學院.md "wikilink")，畢業於[香港大學社會科學系](../Page/香港大學.md "wikilink")，主修心理學及經濟學。天航由中學時期開始，已熱衷寫作，向[南華早報投稿](../Page/南華早報.md "wikilink")，於2000年參加數碼通ism@rt網站的二千年願望計劃而出道，同年12月於生日當天推出第一本小說《戀上白羊的弓箭》，感動過無數顆年輕的心，曾獲香港雜誌《[TVB周刊](../Page/TVB周刊.md "wikilink")》及內地少女時裝雜誌《COCO》轉載，亦被[香港電台改編成廣播劇](../Page/香港電台.md "wikilink")。天航出道初期是[博益出版集團旗下一本堂的作者](../Page/博益.md "wikilink")，創作了《披上狼皮的羊咩咩》和《書-{虫}-的少年時代》等愛情小說，而前者亦被眾多讀者選定為天航「最催淚的愛情小說」。2004年他不與博益續約，同年成立天航出版社，自資出書，憑《三分球神射手》系列成為最暢銷本地男作家，至今仍是高踞各大銷量榜的全職作家\[1\]。

自2010年起，天航移居台北，結識台灣女友E小姐\[2\]，並於2012年11月求婚成功，完成畢生最大的夢想──結婚。天航於2013年3月，和E小姐結婚，由一個香港低下階層變成台灣中產。天航最喜愛的服裝是V領T恤，曾穿著「Deep
V」T恤出席2011年廣州南國書香節及2012年香港書展的座談會並舉行簽名會。目前他正在創作D系列的第六集，這系列由銷量最差變成大受歡迎，第四集《秦始皇最恐怖的遺言》在十月底出版，旋即高踞各大書局暢銷榜，只憑一個多月的銷量，即成為香港2012年度全年暢銷書排行榜第一的文學類作品\[3\]，第五集《先知瑪雅的未知夢》亦是2015年整年度全港暢銷榜上排名第一的文學類作品\[4\]\[5\]。

天航的讀者主要是青少年，曾得到作家[倪匡先生的稱讚](../Page/倪匡.md "wikilink")\[6\]。其作品類型以小說為主，天馬行空，著作題材多樣化，喜以中國傳統章回小說行文結構。近年天航從「分子料理」得到啟發，正鑽研一種融合各類型小說要素的「分子小說」。

作品方面，《書-{虫}-的少年時代》、《愛因斯坦被摑了一巴》及《秦始皇最恐怖的遺言》曾分別入選第十五屆、第十九屆及第二十六屆中學生十大好書龍虎榜\[7\]\[8\]，其中《秦》一書以以最高票數當選十大好書龍虎榜，令天航在2015年獲選為「全港中學生最喜愛作家」\[9\]。天航大部分作品已由台灣蓋亞文化出版，中國大陸版曾由湖南魅麗文化及天窗文化(中國)出版。

近年，天航開始讓其作品嘗試以跨媒體方式陸續展現，除了於App Store發布部分電子版小說外，更以漫畫、舞台劇等方式展現給不同的受眾群面前。
\* 2012年8月，天航首部改編漫畫作品
－《宮本武藏的末世傳人》正式面世，由香港漫畫家[孫威軍](http://www.zwbk.org/zh-tw/Lemma_Show/118778.aspx)改編，直到現時為止，已經出版至第四冊。

  - 2013年9月，天航以其第一部作品《戀上白羊的弓箭》，與[拉闊劇團合作](../Page/拉闊劇團.md "wikilink")，於[牛池灣文娛中心公演其小說改編的舞台劇](../Page/牛池灣文娛中心.md "wikilink")，合共五場。
  - 2014年3月，[拉闊劇團改編](../Page/拉闊劇團.md "wikilink")《披上狼皮的羊咩咩》，由[李蘊擔任女主角](../Page/李蘊.md "wikilink")，[李俊傑為男主角](../Page/李俊傑.md "wikilink")，於澳門首演，同年4月在香港[牛池灣文娛中心及上環文娛中心公演九場](../Page/牛池灣文娛中心.md "wikilink")。
  - 2015年9月，[拉闊劇團改編](../Page/拉闊劇團.md "wikilink")《君子街，淑女拳》夏之卷，由[安俊豪擔任男主角](../Page/安俊豪.md "wikilink")，[梁雨恩客串演出](../Page/梁雨恩.md "wikilink")，在香港文化中心劇院公演六場。
  - 2016年8月，[拉闊劇團改編](../Page/拉闊劇團.md "wikilink")《書虫的少年時代》，由[梁雨恩擔任女主角](../Page/梁雨恩.md "wikilink")，在上環文娛中心劇院公演六場。

## 作品列表\[10\]

### 愛情阿米巴系列（一本堂時期）

  - 1.戀上白羊的弓箭 (出版日期：2000年12月)
  - 2.披上狼皮的羊咩咩 (出版日期：2001年2月)
  - 3.四百米的終點線
  - 4.粉紅蠍子天秤魔女 (出版日期：2001年6月)
  - 5.我是你的地下枕頭 (出版日期：2001年11月)
  - 6.書-{虫}-的少年時代 (出版日期：2002年11月)



### 超超新派運動武俠系列

  - 1、三分球神射手 Ⅰ (出版日期:2002年3月)
  - 2、三分球神射手 Ⅱ (出版日期:2002年7月)
  - 3、三分球神射手 Ⅲ (出版日期:2004年6月)
  - 4、三分球神射手 Ⅳ (出版日期:2004年12月)
  - 5、三分球神射手 Ⅴ (出版日期:2005年6月)
  - 6、三分球神射手 Ⅵ (出版日期:2005年11月)
  - 7、三分球神射手 Ⅰ (完全版) (出版日期:2011年4月)
  - 8、三分球神射手 Ⅱ (完全版) (出版日期:2011年6月)
  - 9、三分球神射手 Ⅲ (完全版) (出版日期:2011年11月)
  - 10、三分球神射手 Ⅳ (完全版) (出版日期:2011年12月)
  - 11、三分球神射手 Ⅴ (完全版) (出版日期:2012年3月)
  - 12、三分球神射手 Ⅵ (完全版) (出版日期:2012年6月)
  - 13、曙光 Ⅰ (出版日期:2007年6月)



### D系列

  - 1、愛因斯坦被摑了一巴 (出版日期:2006年11月)
  - 2、蕭邦的刀，少女的微笑 (出版日期:2007年12月)
  - 3、宮本武藏的末世傳人 (出版日期:2011年3月)
  - 4、秦始皇最恐怖的遺言 (出版日期:2012年10月)
  - 5、先知瑪雅的預知夢 (出版日期:2015年7月)
  - 6、曼德拉超時空實驗 (出版日期:2018年7月)



### 書中自有五環戰士系列

  - 1、書中自有五環戰士【法國篇】 (出版日期:2009年12月)
  - 2、書中自有五環戰士【英國篇】 (出版日期:2013年6月)



### REPLAY‧AMOEBA系列

  - 0、戀上白羊的弓箭 完全版 (出版日期:2008年12月)
  - 1、沒頭沒腦當上了騎士 (出版日期:2006年7月)
  - 2、君子街，淑女拳 夏之卷 (出版日期:2008年7月)
  - 3、君子街，淑女拳 冬之卷 (出版日期:2016年12月)
  - 4、披上狼皮的羊咩咩 完全版 (出版日期:2009年6月)
  - 5、書-{虫}-的少年時代 完全版 (出版日期:2011年10月)
  - 6、四百米的終點線 完全版 (出版日期:2010年6月)



### 仿冒名著劇場

  - 1、黑童話集 (出版日期:2014年6月)



### 其他作品

  - 1、和上海姑娘談戀愛
  - 2、尋找人間天使 (與其他香港作家合著)
  - 3、星光 詩集
  - 4、跟外星人說iLoveU 繪本 (與[芝麻羔合作](../Page/芝麻羔.md "wikilink"))
  - 5、味覺回憶 - 成長中的人．情．味 (與其他香港作家合著)
  - 6、新．非人協會 (與其他香港作家合著)
  - 7、小城無故事 (與其他香港作家合著)
  - 8、宮本武藏的末世傳人 漫畫版 (由香港漫畫家孫威軍改編)
  - 9、觀城記
  - 10、遇見妳，是我最大的福氣 (與新婚妻子Emily合著)
  - 11、校園怪人列傳

## 參考資料

<references/>

## 外部連結

  - [天航的個人網站](http://www.tinhong.net)
  - [天航Facebook官方粉絲頁](http://www.facebook.com/tinhongpub)
  - [香港小說會](http://hknovelist.org/main.htm)

<references />

[Category:香港作家](../Category/香港作家.md "wikilink")
[Category:香港小說家](../Category/香港小說家.md "wikilink")
[T天](../Category/愛情小說作家.md "wikilink")
[天](../Category/香港大學校友.md "wikilink")
[Category:中華基督教會全完中學校友](../Category/中華基督教會全完中學校友.md "wikilink")

1.  [小說新勢力](http://jobnet.u21.hk/details?tid=1&id=254)
2.  [戀愛小天后 2011年7月29日
    台妹好好把](http://old.ourradio.hk/page/programs/parent_health_beauty/love_queen/2011/0809/3242.html)
3.  [商務印書館公布2012年暢銷書排行榜](https://www.facebook.com/sinounitedpublishing/posts/578263335533859)
4.  [2015商務印書館暢銷書排行榜](https://www.facebook.com/commercialpress/posts/10153162572175870)
5.
6.  [與倪匡對談 - 好小說](http://archive.am730.com.hk/column-34915)
7.  [力撐作家天航
    度過創作海嘯](http://edu.singtao.com/chi-s/article_details.asp?article_id=515&catid_str=2,10,12)

8.  [第十五屆中學生好書龍虎榜](http://www.hkpl.gov.hk/tc_chi/ext_act/ext_act_ra/ext_act_ra_sgbss/files/15booklist_04.pdf)
9.  [第26屆中學生好書龍虎榜選舉 比賽結果](https://www.hkptu.org/reading/17917)
10.